\section{Contexto}

%Contar sobre la UNAM e ir acortando hasta llegar que la investigacion se realizara en laa Secretaria de extension de la Facultad de ciencias economicas.
% gestio documental dee la SE para cerrtificacion de documentos.
% explicar solo SE universitaria, 
% 

El estatuto describe a la \gls{unam} como una institución Universitaria de Derecho Público,
autónoma en lo académico e institucional y
autárquica en el sector económico y financiero. La institución 
cuenta con domicilio en 
Argentina provincia de Misiones \cite[]{estatuto}. 

Impulsa la relaciones e integración con las instituciones afines,
gubernamentales y no gubernamentales de la provincia, la region,
nacionales e internacionales que compartan o coincidan con sus fines 
y objetivos \cite[]{estatuto}.

Los fines de la \gls{unam} son descrito en el estatuto lo cual se
cita textualmente a continuación:

\begin{enumerate}
\item La preservación, promoción y difusión de la cultura universal con énfasis en lo nacional y
regional.
\item El resguardo, acrecentamiento y difusión del conocimiento universal y del generado en su
propio ámbito.
\item La organización, instrumentación y evaluación de la enseñanza-aprendizaje en los niveles de su
competencia y su articulación con los otros sectores del sistema educativo.
\item La aplicación del conocimiento a la solución de problemas del desarrollo humano en la provincia
, la región y el país.
\item El compromiso con la conservación y preservación del medio ambiente y los recursos naturales.
\item El de constituirse en un ámbito de formación ciudadana y ejercicio democrático \cite[]{estatuto}.

\end{enumerate}

La \gls{unam} esta integrada por la \gls{fhycs}; \gls{fce}; \gls{fceqyn}; \gls{fi} ; \gls{fayd};
\gls{fcf} 
\cite[]{estatuto}.Cada facultad de la \gls{unam} cuenta con las diferentes  Secretarías, Direcciones y Departamentos que necesiten gestionar información 
sobre los alumnos.

Prestando atención a las  secretarías las cuales varían sus nombres según la facultad, ellas son  la secretaría administración, 
secretaría académica, secretaría investigación, secretaría de bienestar estudiantil y secretaría de extensión.   

Todas  tienen en común  la gestión de  documentos y de información por ende deben generar nuevos documentos a partir de los 
hechos ocurridos, como ejemplo, la creación de un certificado de título académico por consecuencia de que un alumno de la facultad
ha finalizado el cien porciento (100\%) de su carrera. O la generación y gestión de cualquier otro documento que sea utilizado por 
la entidad como los planes de estudios, historia académica de los estudiantes, actas de exámenes, informes, entre otros \cite[]{estatuto,larraburu_secretariextension_2020}. 

Se puede observar que en cada área de la universidad utilizan la gestión de información y documentación, es necesario por cuestiones 
de optimización que la investigación limite el dominio en la cual sea aplicable el estudio por ello es recomendado realizarlo sobre un 
área especifica como la secretaría de extensión, la cual constantemente generan nuevos documentos \cite[]{larraburu_secretariextension_2020}.

% La problemática que inicialmente impulsó la investigación es la validación de documentos relacionados a los estudiantes, sean certificados
% o registros que puedan ser alterados. Dada la gran variedad de documentación que utiliza la universidad, es preferible realizar
% la investigación en un área especifica permitiendo evaluar los documentos de un área y no de toda la universidad, aun especificando un sector,
% los documentos pueden ser variados, por lo tanto es necesario enfocarse en documentos relacionados a lo académico, con respecto a este tipo 
% de documentación es considerado los que manejan datos de estudiantes, o participantes de eventos, excluyendo todo tipo de documentación 
% relacionada al sector financiero  o asuntos administrativos \cite[]{larraburu_secretariextension_2020}.

Las áreas optadas para realizar la presente investigación son las Secretarías de Extensión de la \gls{unam} y sus respectivas facultades 
Estas áreas tienen que gestionar documentaciónes de estudiantes y participantes de eventos por lo tanto, es un área aceptable.

% las causas para la investigación pueden ser (relacionada a estadística) (por conveniencia explicar que solo se hace de una forma)

%% En la FCE se dictan carreras de gestion documental a la gestion. 
%  se presume (clave usar)

