\appendix


\chapter{Anexos del Desarrollo}\label{ac:desarrollo}
\newpage
\section{Enlaces de Interés}
Los enlaces se agregaron el día 13/08/2021.
\begin{enumerate}
    \item El enlace donde se desarrolló el front end del sistema es : \url{https://github.com/agustinbritez/Sistema_Validacion.git}.
    \item Enlace de Smart Contract publicado en Ropsten: \url{https://ropsten.etherscan.io/address/0x7006882779C21D8246C82989F813237f78A781b1}
    \item Enlace de Remix : \url{https://remix.ethereum.org/}
    \item Enlaces de páginas grifos (obtener ETH en Ropsten) : \url{https://faucet.metamask.io/} o \url{https://faucet.ropsten.be}.
\end{enumerate}

\section{Métodos de relevamientos}

Para relevar información acerca de la facultad, se realizó una entrevista formal mediante comunicación remota  con el encargado de la Secretaría de Extensión, también comunicación informal mediante
chats, y observaciones, se utilizó documentos referenciados en la bibliografía como el estatuto de la \gls{unam}.

% \section{Imágenes del proceso de prueba} \label{as:imagenes_pruebas}
% \input{anexo/imagenes_prueba}
% \section{Elementos de Prueba} \label{as:elementos_prueba}
% \input{anexo/elementos_prueba}

\section{Comunicaciones Personales y Observaciones}

Se realizó charlas personales con el encargado de la Secretaría de extensión de la \gls{fce}, se realizó una entrevista, 
y conversaciones por mensaje de textos los dias 02,03,04 de octubre del 2021.

Las observaciones realizadas en la \gls{fceqyn} y \gls{fce} también sirvieron como aporte para el entendimiento del trabajo realizado por las ambas facultades.  


\subsection{Etrevista a Responsable de la Secretaría de Extensión de la Facultad de Ciencias Económicas}
La entrevista fue realizada el 2 de Octubre del 2020, la información personal del entrevistado se mantiene anónimo. 

\begin{enumerate}
    \item ¿Actualmente que actividades debe realizar la Secretaría de Extensión?.
    
    
    Se encarga de participar en cualquier evento o actividad que sea necesario la interacción con individuos académicos, no académicos, el objetivo 
    principal es conectar, educar y debatir con exterior de la facultad, por ello se dictan cursos, eventos, charlas y no todos ellos son específicamente dedicado a estudiantes universitarios.
    Hay casos de capacitaciones que hemos hecho inclusive a empleados de algunas empresas de la región.
    El objetivo es incrementar los conocimientos del ambiente que rodea la universidad en sí.
    La gestión y logística de todos los materiales necesarios para efectuar una la charla o evento.
    Encargado de la coordinación de los eventos que  certifiquen  cualquier actividad que se requiera, como certificaciones a charlas, congreso.
    Para iniciar un evento por parte de algún docente, no docente, funcionarios o secretarios deben tener la aprobación mediante algún instrumento.



    \item ¿Que significan los instrumentos?
    
    
    Los instrumentos son los registros sobre la aprobación
    de algún evento mediante las disposiciones o resoluciones, estos documentos
    también impulsan la generación de las actividades.

    Pero por otro lado para la aprobación de algún evento se 
    pueda llevar en marcha es necesario que estos estén dentro
    del marco de programa o proyecto. Por lo general cuando hablamos de programas son los planes 
    esperados a largo plazo. Mientras que los proyectos, 
    son parte de los programas para el cumplimiento de objetivos en
    plazos más cortos. 
    Entonces para que un evento sea aprobado debe encontrarse dentro de 
    los planes de la universidad. 

    Si la actividad propuesta no está alineado a los planes o programas,
    la única opción es que sea aprobada mediante la disposición del decano. 

    Una vez aprobado el evento, se realiza toda la logística, 
    en caso de que el evento sea muy grande se reservan las 
    aulas más grandes, se establecen fechas para efectuar el evento,
    se calculan los presupuestos.
    Se planea la cantidad de tiempo que durara, etc.

    Los eventos pueden ser congresos, charlas o cualquier actividad que se plante,
    puede haber diferentes charlas en un evento y recibir un certificado por 
    cada una que asistió o simplemente un certificado para todas.



     
    \item ¿Que documentación o tipo de documentos utilizan o manejan? (formato papel o digital).
   
   
    Gestionamos documentos desde la parte del docente, alumnos, y no docentes, ya que la creación de una actividad puede venir desde el grupo de alumnos, como del docente o inclusive personal 
    no académico. Los documentos son por lo general en formato físico o papel, pero también con la situación de la cuarentena se empezó a utilizar el token con pendrive,
    que nos permite enviarnos documentos digitales con las firmas de las autoridades. Los documentos son para la creación de algún evento en particular, para las peticiones de materiales o herramientas, 
    también debemos hacer informes para reservar lugares de los eventos para una fecha específica, por otro lado manejamos la gestión de los certificados de los estudiantes
    que participan en una actividad o también a los disertantes. 
    
    Por último también se presentan presupuestos que conlleva realizar las actividades o los eventos en la facultad se manejan distintos tipos de documentos, pero en nuestra área con frecuencia
    empleamos para la gestión de una actividad.


    
    \item ¿Como se gestionan los eventos o actividades?
    
    Como dije anteriormente un evento puede ser iniciado por parte de un estudiante, docente o personal no docente, pero para ello
    la actividad debe formar parte de un programa de la facultad o estar en disposiciones o resoluciones, 
    no obstante para que el proyecto sea aprobado se necesita que estén alindados a los fines de la facultad, en casos
    que la actividad sea extraordinaria se evalúa por los responsables de la Secretaría de Extensión para rechazarla o aprobarla.

    Cuando la actividad o el evento es aprobado, el personal administrativo inicia con las elevaciones para 
    la gestión del sitio donde se van a realizar los eventos, inicia con los preparativos para seleccionar a los 
    expositores o disertantes, la duración del evento, la publicidad, marketing, con todos los preparativos que son necesarios para el evento.
    Hay casos que son eventos como una juntas cortas, que no necesitan mucha gestión y por otro lado eventos enormes que hay que movilizar muchos sectores.
    


    

    \item ¿La certificación de los eventos o actividades como se realizan?
    
   
    Anteriormente, se realizaban eventos o actividades donde no se entregaban
    certificados, pero como resultado ¿qué sucedió?, disminuyo significativamente
    el número de participantes, entonces se volvió a la entrega de certificados.

    Los certificados pueden ir dirigidos a cualquier individuo, tanto 
    como estudiantes, docentes, no docentes. Porque la actividad 
    se ejecuta para un público en particular o para todo público dependiendo el caso.

    Para que los participantes puedan constatar que han asistido a un evento, se 
    le entregan certificados, que pueden ser de asistencias, por exámenes, o 
    cualquier actividad que se haya planificado para el evento.

    Para la certificación lo que hacemos es tomar los datos de los posibles participantes
    primero creando un formulario de Google  y publicándolo en todas nuestras redes sociales,
    antes este registro se hacía manualmente y nos consumía mucho tiempo. Sin embargo
    con la utilización de esta herramienta nos facilitó mucho la obtención de datos.
    A veces nos piden que hagamos estadísticas si la cantidad de participantes 
    son estudiantes, docentes o no docentes. En otros casos, estadísticas de edades, 
    si trabajan o estudian y con el Google formulario podemos hacerlo de una manera
    más eficiente. 



    \item ¿Cual es el proceso que realizan para emitir los certificados ?
 
   
    Los procesos que realizamos para emitir los certificados son los siguientes:

    Unos días antes del evento se hace el modelado de los certificados, por ejemplo se toma
    un modelo antiguo o se crea uno nuevo donde se deja sin completar los espacios de las firmas y datos de los
    participantes. Después lo que hacemos es pedirle a las autoridades es firmas escaneadas para integrarlas al modelo 
    del certificado, también nos encargamos de la gestión del lugar, conseguir
    los disertantes etc. Pero siguiendo con el proceso como mencione, se hace publicidad del evento
    mediante una página o se usa las redes sociales para anunciar las fechas del evento y un link o un formulario de Google
    para que los estudiantes se puedan registrar, no todos los eventos son de entrada libre, algunos hay que 
    comprar las entradas.
    El día del evento se vuelven a verificar los usuarios que asistieron, para preparar 
    los certificados con los datos de los usuarios que asistieron.  
    Al finalizar el evento se entrega a los participantes el certificado de asistencia y en caso de que sea necesario
    los certificados de exámenes aprobados, estos certificados en algunos casos lo imprimimos y entregamos a 
    los participantes, en otras situaciones hemos entregado de manera digital mediante correo electrónico.
    Para los certificados de examen aprobados, si son pocos participantes se entrega en el mismo evento,
    pero por lo general tarda un poco más de tiempo evaluarlos. 



    \item ¿Que problema puede percibir en cuanto a la validación de los certificados?
    
   
    Sabemos que el tipo de validación mediante  las firmas escaneadas no representan un método muy
    fiable para validar los documentos porque alguien que maneje un poco de informática puede editar los datos.
    Sería necesario tener algún método  para poder validar los certificados de manera sencilla, porque tampoco es conveniente complicar
    aún más el proceso de certificación.

    \item ¿En el caso que algún estudiante quiera revalidar un certificado emitido hace tiempo, como lo hacen?
    
    En esos casos generalmente el estudiante se acerca con el certificado y lo sellamos para dar validez al certificado, pero si el certificado es virtual se busca en
    nuestra base de datos y lo volvemos a enviar a su correo, o si el certificado no lo toman como válido se lo imprime y se lo sella pero eso sucede
    casos particulares.





\end{enumerate}



\newpage
\section{Código Smart Contract} \label{as:codigo_smart_contract}
\input{anexo/codigo_smartContract}

